<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>Blog da Professora Elaine Lima - Artigos acadêmicos</title><link>https://elainelimasilva.github.io/</link><description>Subtitulo de rodapé aqui</description><lastBuildDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 -0300</lastBuildDate><item><title>Sou saudável e normal</title><link>https://elainelimasilva.github.io/blog/2020/03/24/sou-saudavel-e-normal/</link><description>&lt;p&gt;A relação saúde-doença está intrinsecamente ligada à percepção subjetiva dos sujeitos, à forma como grupos nomeiam,
definem, interpretam e tomam decisões em relação aos aspectos da realidade. A noção do que é “normal” e patológico
desencadeia-se neste sistema de representações simbólicas dentro do processo&amp;nbsp;saúde-doença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O texto Cortiços (1996) através do conceito de higienização social constata que as classes pobres foram categorizadas
como nocivas à sociedade, a partir do relato da interdição pela Inspetoria Geral de Higiene, do cortiço carioca
“Cabeça de Porco”, em 1893. O termo “classes pobres” e “classes perigosas” são noções de uma mesma realidade,
desde metade do século &lt;span class="caps"&gt;XIX&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo Chalhoub (1996), a proliferação dos cortiços no Rio de Janeiro - iniciada a partir de 1850 em decorrência do
aumento dos imigrantes e do aumento do número de escravos alforriados - já possuía um estigma de marginalidade e de
perigo de contágios, expostos que estavam - segundo o imaginário das elites - aos riscos devido à promiscuidade,
à ociosidade e aos hábitos “inadequados” dos moradores dos&amp;nbsp;cortiços.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O surgimento da ideologia da higiene perpassa por essa noção de higienização dos pobres, vista a alta taxa de mortalidade
e das precárias condições de higiene a que estavam expostos. Na tentativa de controle social e de tentar conter a ameaça
de epidemias da cidade, os cortiços passaram a ser o alvo de uma série de contenções.
Não obedecendo tais ordens, os moradores do Cabeça de Porco foram intimados ao despejo, ao que sucedeu a
demolição das casinhas com aproximadamente 2 mil&amp;nbsp;pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No século &lt;span class="caps"&gt;XVIII&lt;/span&gt;, na França especialmente, o aumento populacional fez com que aumentasse o medo das ruas,
surgindo o pânico das epidemias urbanas. Aliado ao conflito de classes, surge a necessidade de um mecanismo de controle
das doenças, permanência em suas casas e vigilância exercida pela polícia&amp;nbsp;médica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O esquema da quarentena e do modelo médico foi apresentado por Foucault de 2 formas: o primeiro é o religioso,
com a ideia de purificação da cidade, como foi o caso da lepra na Idade Média e o tipo militar,
da exclusão dos “malfeitores” e “loucos” que seguiam o mesmo modelo excludente do&amp;nbsp;primeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Foucault (1982), a higiene pública advém das práticas excludentes desde os séculos &lt;span class="caps"&gt;XVI&lt;/span&gt; e &lt;span class="caps"&gt;XVII&lt;/span&gt; e o modelo de
quarentena tem na medicina urbana a sua continuidade. É a partir do século &lt;span class="caps"&gt;XVIII&lt;/span&gt; que os cemitérios são transferidos
para a periferia das cidades, pois há uma maior preocupação com a circulação da água e do ar como transmissores de doenças,
gerando grande inquietude da população burguesa que reivindicava junto às autoridades um plano emergencial em relação
às “classes&amp;nbsp;perigosas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foucault também levanta a questão das práticas reguladoras do estado moderno vinculado à política e à economia.
A forma de atuação do poder para este autor apóia-se nos procedimentos de distribuição espacial, no controle das ações
e atividades humanas, através da&amp;nbsp;normalização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goffman (1988), conceitua&amp;nbsp;estigma:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acreditamos que quem possui um estigma, é quase um não-humano, dessa forma, discriminado (&amp;#8230;) construímos uma
teoria do estigma, uma ideologia para explicar a sua inferioridade e dar conta do perigo que ela&amp;nbsp;representa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foucault nos mostra que práticas excludentes para com os estigmatizados tomaram forma com o controle do corpo em
favor da manutenção de um bem público com a medicina urbana no século &lt;span class="caps"&gt;XVIII&lt;/span&gt; e, posteriormente com a medicina
científica que deve muito a anterior, por suas observações&amp;nbsp;minuciosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os pobres considerados inofensivos num primeiro momento, passam para a condição de nocivos – principalmente com o
aumento das doenças, como a cólera em 1832 –, sendo alvos do controle estatal, que exercia a vigilância das casas e o
controle do&amp;nbsp;corpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doentes considerados nocivos à mercê de um destino desconhecido, podiam escolher entre a esperança de uma possível cura
ou uma possível morte por esconder a doença e por não sujeitarem-se ao autoritarismo médico-estatal que já os havia
colocado numa situação&amp;nbsp;estigmatizadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que são fenômenos sociais, isto não há como negar, no entanto as contradições sobre como definir e o que pode determinar
ou não a saúde ou a falta dela (doença?), desde o século &lt;span class="caps"&gt;XIX&lt;/span&gt; com as vagas explicações sobre as doenças advindas da
contaminação da água, do solo e dos alimentos, determinaram naquela época, ações de caráter político de intervenção,
e que, como já visto, levaram às práticas de ações coercitivas contra os indivíduos em favor de um&amp;nbsp;“bem-comum”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As discussões sobre o que é ser saudável, e o que é ser “normal” e patológico são de interesse das ciências sociais.
Não há como tratar os processos de saúde-doença, sem contextualizar e levar em consideração a cultura, as ideologias,
símbolos e representações de uma determinada sociedade.
Das possibilidades de acesso à saúde pública, do nível macro dos ecossistemas, das descobertas tecnológicas,
do modo como o universo se organiza e se&amp;nbsp;modifica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O controle estatal já tomou forma, designando a partir de agora quem tem ou não o direito de ficar em suas casas,
de ter seus empregos, sua vida de volta. Em caso de tragédias, a solidariedade e a força coexistem, exércitos
tomam conta das normas do lugar e dos corpos das pessoas. E, da solidariedade,&amp;nbsp;sobrevivemos.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Elaine Lima</dc:creator><pubDate>Tue, 24 Mar 2020 00:00:00 -0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:elainelimasilva.github.io,2020-03-24:/blog/2020/03/24/sou-saudavel-e-normal/</guid><category>Artigos acadêmicos</category><category>Foucault</category><category>Saúde pública</category></item><item><title>Teatro Experimental do Negro</title><link>https://elainelimasilva.github.io/blog/2019/11/19/teatro-experimental-do-negro/</link><description>&lt;p&gt;Na década de 1940 surge o Teatro Experimental do Negro (&lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt;) com o escritor e ator Abdias do Nascimento (1914-2011).
Dentre as peças apresentadas ao público pelo &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt;, destaco: Sortilégio (1957), escrita pelo próprio Abdias;
O Filho Pródigo (1947), de Lúcio Cardoso; Terras do Sem Fim (1947), de Jorge Amado;
Filhos de Santo (1949), de José de Morais Pinho e em 1950 o &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt; estreia Aruanda, de Joaquim Ribeiros.
Paralelo ao surgimento do &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt;, Nelson Rodrigues entra em cena com uma nova dramaturgia, dentre elas “Os Comediantes”,
que até o seu surgimento a produção nacional do teatro não refletia a realidade do povo brasileiro.
Em 1946, com Anjo Negro, Nelson Rodrigues expõe o inconsciente e a privacidade da classe média com suas loucuras e&amp;nbsp;traições.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas foi no Teatro Municipal de Lima no Peru que Abdias do Nascimento se deparou com o fato que o fez posteriormente criar
o &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt; no Brasil. A peça “O Imperador Jones&amp;#8221;, de Eugene O´Neil, trazia um ator branco tingido de preto. Naturalmente,
economista que era, Abdias não soube julgar a performance do ator em cena, mas entendeu que algo na peça não combinava.
No Brasil na época de Otelo, o negro só teria voz e vez de forma caricata ou cômica. Jamais se conseguiria assistir
uma peça como Hamlet, com atores&amp;nbsp;negros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos objetivos de Abdias em suas peças era a de descrever a saga da luta de homens e mulheres negros, operários,
empregados domésticos, funcionários públicos, etc., que se propunham resgatar, no Brasil, os valores da pessoa humana
e da cultura negro-africana através do&amp;nbsp;teatro.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src="https://www.itaucultural.org.br/ocupacao/wp-content/uploads-storage/2016/11/Foto-118_19x25-754x1024.jpg"
alt="Abdias Nascimento como Othelo, personagem de Shakespeare, no Teatro Fênix, Rio de Janeiro (RJ) | Acervo Ipeafro"
style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"&gt;
&lt;figcaption class="figure-caption text-center"&gt;
Abdias Nascimento como Othelo, personagem de Shakespeare, no Teatro Fênix, Rio de Janeiro (&lt;span class="caps"&gt;RJ&lt;/span&gt;) | Acervo Ipeafro
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O mito da democracia racial já não era mais suportado, quando inclusive na Semana da Arte Moderna (1922),
o tema sobre as relações raciais fora negligenciado.
O objetivo do &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt; era de que o próprio negro tomasse consciência de sua situação na sociedade,
sem que para isso precisasse tolerar passivamente seu papel de coadjuvante nas relações sociais em todas as&amp;nbsp;instâncias.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1f/Teatro_Experimental_do_Negro_ensaiando_Sortil%C3%A9gio%2C_com_Abdias_do_Nascimento%2C_com_L%C3%A9a_Garcia.tif/lossy-page1-593px-Teatro_Experimental_do_Negro_ensaiando_Sortil%C3%A9gio%2C_com_Abdias_do_Nascimento%2C_com_L%C3%A9a_Garcia.tif.jpg"
alt="Teatro Experimental do Negro ensaiando Sortilégio, com Abdias do Nascimento, com Léa Garcia"
style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"&gt;
&lt;figcaption class="figure-caption text-center"&gt; Ensaio da peça Sortilégio. 1957&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Tarefa difícil, pois tal empreendimento demandava mudanças de pensamento, critérios e condutas, além das necessidades
burocráticas e das negociações com o controle estatal para apresentação das peças. Estas, por sua vez, almejavam o
distanciamento do negro, visto enquanto expressão do folclore e exotismos da indústria turística.
A ambição artística era a de resgatar o legado da cultura africana no Brasil, longe do espetáculo luxuoso exagerado do
carnaval e demais rituais, servindo apenas como elementos de exploração a serviço dos interesses das elites e longe das
raízes do povo que o&amp;nbsp;criou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A grande questão de Abdias é a importância do teatro enquanto movimento social. Mesmo renegado pela sociedade brasileira
e impedido por duas vezes em participar de festivais internacionais, o Teatro Experimental do Negro é considerado como
vanguarda neste tipo de ação social, embora sua existência tenha sido limitada tanto pela censura governamental,
quanto pela reação do público, acostumado que estava às peças convencionais. O &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt; semeou uma discussão que permanecia
em aberto: &lt;strong&gt;a questão da ausência do negro na dramaturgia e nos palcos de um país&amp;nbsp;mestiço.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Elaine Lima</dc:creator><pubDate>Tue, 19 Nov 2019 00:00:00 -0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:elainelimasilva.github.io,2019-11-19:/blog/2019/11/19/teatro-experimental-do-negro/</guid><category>Artigos acadêmicos</category><category>Consciência Negra</category></item></channel></rss>