<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Blog da Professora Elaine Lima - Elaine Lima</title><link href="https://elainelimasilva.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://elainelimasilva.github.io/feeds/elaine-lima.atom.xml" rel="self"></link><id>https://elainelimasilva.github.io/</id><updated>2020-03-24T00:00:00-03:00</updated><subtitle>Subtitulo de rodapé aqui</subtitle><entry><title>Sou saudável e normal</title><link href="https://elainelimasilva.github.io/blog/2020/03/24/sou-saudavel-e-normal/" rel="alternate"></link><published>2020-03-24T00:00:00-03:00</published><updated>2020-03-24T00:00:00-03:00</updated><author><name>Elaine Lima</name></author><id>tag:elainelimasilva.github.io,2020-03-24:/blog/2020/03/24/sou-saudavel-e-normal/</id><summary type="html">&lt;p&gt;A relação saúde-doença está intrinsecamente ligada à percepção subjetiva dos sujeitos, à forma como grupos nomeiam,
definem, interpretam e tomam decisões em relação aos aspectos da realidade. A noção do que é “normal” e patológico
desencadeia-se neste sistema de representações simbólicas dentro do processo&amp;nbsp;saúde-doença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O texto Cortiços (1996) através …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A relação saúde-doença está intrinsecamente ligada à percepção subjetiva dos sujeitos, à forma como grupos nomeiam,
definem, interpretam e tomam decisões em relação aos aspectos da realidade. A noção do que é “normal” e patológico
desencadeia-se neste sistema de representações simbólicas dentro do processo&amp;nbsp;saúde-doença.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O texto Cortiços (1996) através do conceito de higienização social constata que as classes pobres foram categorizadas
como nocivas à sociedade, a partir do relato da interdição pela Inspetoria Geral de Higiene, do cortiço carioca
“Cabeça de Porco”, em 1893. O termo “classes pobres” e “classes perigosas” são noções de uma mesma realidade,
desde metade do século &lt;span class="caps"&gt;XIX&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo Chalhoub (1996), a proliferação dos cortiços no Rio de Janeiro - iniciada a partir de 1850 em decorrência do
aumento dos imigrantes e do aumento do número de escravos alforriados - já possuía um estigma de marginalidade e de
perigo de contágios, expostos que estavam - segundo o imaginário das elites - aos riscos devido à promiscuidade,
à ociosidade e aos hábitos “inadequados” dos moradores dos&amp;nbsp;cortiços.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O surgimento da ideologia da higiene perpassa por essa noção de higienização dos pobres, vista a alta taxa de mortalidade
e das precárias condições de higiene a que estavam expostos. Na tentativa de controle social e de tentar conter a ameaça
de epidemias da cidade, os cortiços passaram a ser o alvo de uma série de contenções.
Não obedecendo tais ordens, os moradores do Cabeça de Porco foram intimados ao despejo, ao que sucedeu a
demolição das casinhas com aproximadamente 2 mil&amp;nbsp;pessoas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No século &lt;span class="caps"&gt;XVIII&lt;/span&gt;, na França especialmente, o aumento populacional fez com que aumentasse o medo das ruas,
surgindo o pânico das epidemias urbanas. Aliado ao conflito de classes, surge a necessidade de um mecanismo de controle
das doenças, permanência em suas casas e vigilância exercida pela polícia&amp;nbsp;médica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O esquema da quarentena e do modelo médico foi apresentado por Foucault de 2 formas: o primeiro é o religioso,
com a ideia de purificação da cidade, como foi o caso da lepra na Idade Média e o tipo militar,
da exclusão dos “malfeitores” e “loucos” que seguiam o mesmo modelo excludente do&amp;nbsp;primeiro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Foucault (1982), a higiene pública advém das práticas excludentes desde os séculos &lt;span class="caps"&gt;XVI&lt;/span&gt; e &lt;span class="caps"&gt;XVII&lt;/span&gt; e o modelo de
quarentena tem na medicina urbana a sua continuidade. É a partir do século &lt;span class="caps"&gt;XVIII&lt;/span&gt; que os cemitérios são transferidos
para a periferia das cidades, pois há uma maior preocupação com a circulação da água e do ar como transmissores de doenças,
gerando grande inquietude da população burguesa que reivindicava junto às autoridades um plano emergencial em relação
às “classes&amp;nbsp;perigosas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foucault também levanta a questão das práticas reguladoras do estado moderno vinculado à política e à economia.
A forma de atuação do poder para este autor apóia-se nos procedimentos de distribuição espacial, no controle das ações
e atividades humanas, através da&amp;nbsp;normalização.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Goffman (1988), conceitua&amp;nbsp;estigma:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acreditamos que quem possui um estigma, é quase um não-humano, dessa forma, discriminado (&amp;#8230;) construímos uma
teoria do estigma, uma ideologia para explicar a sua inferioridade e dar conta do perigo que ela&amp;nbsp;representa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foucault nos mostra que práticas excludentes para com os estigmatizados tomaram forma com o controle do corpo em
favor da manutenção de um bem público com a medicina urbana no século &lt;span class="caps"&gt;XVIII&lt;/span&gt; e, posteriormente com a medicina
científica que deve muito a anterior, por suas observações&amp;nbsp;minuciosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os pobres considerados inofensivos num primeiro momento, passam para a condição de nocivos – principalmente com o
aumento das doenças, como a cólera em 1832 –, sendo alvos do controle estatal, que exercia a vigilância das casas e o
controle do&amp;nbsp;corpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doentes considerados nocivos à mercê de um destino desconhecido, podiam escolher entre a esperança de uma possível cura
ou uma possível morte por esconder a doença e por não sujeitarem-se ao autoritarismo médico-estatal que já os havia
colocado numa situação&amp;nbsp;estigmatizadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que são fenômenos sociais, isto não há como negar, no entanto as contradições sobre como definir e o que pode determinar
ou não a saúde ou a falta dela (doença?), desde o século &lt;span class="caps"&gt;XIX&lt;/span&gt; com as vagas explicações sobre as doenças advindas da
contaminação da água, do solo e dos alimentos, determinaram naquela época, ações de caráter político de intervenção,
e que, como já visto, levaram às práticas de ações coercitivas contra os indivíduos em favor de um&amp;nbsp;“bem-comum”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As discussões sobre o que é ser saudável, e o que é ser “normal” e patológico são de interesse das ciências sociais.
Não há como tratar os processos de saúde-doença, sem contextualizar e levar em consideração a cultura, as ideologias,
símbolos e representações de uma determinada sociedade.
Das possibilidades de acesso à saúde pública, do nível macro dos ecossistemas, das descobertas tecnológicas,
do modo como o universo se organiza e se&amp;nbsp;modifica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O controle estatal já tomou forma, designando a partir de agora quem tem ou não o direito de ficar em suas casas,
de ter seus empregos, sua vida de volta. Em caso de tragédias, a solidariedade e a força coexistem, exércitos
tomam conta das normas do lugar e dos corpos das pessoas. E, da solidariedade,&amp;nbsp;sobrevivemos.&lt;/p&gt;</content><category term="Artigos acadêmicos"></category><category term="Foucault"></category><category term="Saúde pública"></category></entry><entry><title>Novembro Azul no Planalto Verde</title><link href="https://elainelimasilva.github.io/blog/2019/11/25/novembro-azul-no-planalto-verde/" rel="alternate"></link><published>2019-11-25T19:26:00-03:00</published><updated>2019-11-25T19:26:00-03:00</updated><author><name>Elaine Lima</name></author><id>tag:elainelimasilva.github.io,2019-11-25:/blog/2019/11/25/novembro-azul-no-planalto-verde/</id><summary type="html">
&lt;p&gt;Em 2015 empreendi uma pesquisa — como condição para aprovação no Programa de Pós Graduação em Sociologia Política
na Universidade Federal de Santa Catarina — sobre velhices masculinas.
A pesquisa se deu em uma cidade localizada no Planalto Serrano, microrregião dos Campos de Lages
no Estado de Santa Catarina.
Com uma área …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">
&lt;p&gt;Em 2015 empreendi uma pesquisa — como condição para aprovação no Programa de Pós Graduação em Sociologia Política
na Universidade Federal de Santa Catarina — sobre velhices masculinas.
A pesquisa se deu em uma cidade localizada no Planalto Serrano, microrregião dos Campos de Lages
no Estado de Santa Catarina.
Com uma área de 969 km2, São José do Cerrito contava em 2010 com 9.273 habitantes, declinando em 2014 para 8.941.
Destes, 8,1% das pessoas idosas do município são homens e 7,4% são mulheres, contrariando, de acordo com &lt;span class="caps"&gt;IBGE&lt;/span&gt; (2010),
as estatísticas de pessoas idosas do país e do estado de Santa Catarina, com maioria feminina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="first image" src="https://elainelimasilva.github.io/photos/cerritoa.jpg"/&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="sao-jose-do-cerrito"&gt;São José do Cerrito&lt;a class="headerlink" href="#sao-jose-do-cerrito" title="Permanent link"&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;São José do Cerrito &lt;span class="caps"&gt;SC&lt;/span&gt; é uma dessas localidades de histórias locais subalternizadas — no sentido da teórica indiana
Spivak (2010) quando designa o termo às camadas mais baixas da sociedade constituídas pelos modos específicos de
exclusão — onde projetos globais são adaptados, integrados ou ignorados, como a própria Constituição Federal (1988),
a Política Nacional do Idoso (1994) e o Estatuto do Idoso (2003). A maioria de sua população tem raízes locais,
conservando seus modos de viver e costumes deixados por seus antepassados, abrigando pessoas idosas em suas diversas
idades e experiências, em um espaço que pode, por um lado, alocar o que há de mais rápido e moderno das tecnologias de
informação, e, por outro, de acordo com Bauman (1999), permitir que seus habitantes se bastem de medidas antropomórficas
(pés, punhados, polegadas, etc.) no cálculo das distâncias, por exemplo.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="trabalho-de-campo"&gt;Trabalho de Campo&lt;a class="headerlink" href="#trabalho-de-campo" title="Permanent link"&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como metodologia da pesquisa foi realizado um trabalho de campo em quatro etapas no primeiro semestre de 2015 em
vários locais do município, especialmente no Grupo de Idosos Conviver vinculado à Assistência Social da Prefeitura.
Além disso, foram entrevistadas vinte e sete pessoas, sendo treze homens idosos, com idades entre os 60 e 87 anos e
quatorze profissionais envolvidos(as) direta ou indiretamente com este segmento etário.
Esses profissionais são vinculados(as) ao Conselho Regional de Assistência Social (&lt;span class="caps"&gt;CRAS&lt;/span&gt;), ao Grupo de Idosos Conviver,
alguns representantes do Conselho Municipal do Idoso (&lt;span class="caps"&gt;CMI&lt;/span&gt;), enfermeiras do Posto de Saúde,
Sindicato Rural dos Trabalhadores e profissionais da Igreja Católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos resultados obtidos em relação à doença e possível mortandade dos homens idosos, ressalto o câncer de próstata
em primeiro lugar, seguido de problemas de pressão, hipertensão, catarata e diabetes.
De acordo com uma das enfermeiras da localidade:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A partir dos 40 anos todos os homens tem que fazer uma vez por ano um ‘checape’, exames de vários tipos, mas
geralmente os homens do Cerrito quando chegam, já estão com o estado muito avançado da doença. E a partir dos 50
nos se for detectado alguma alteração, tem que fazer o exame da uretra, o ‘toque’, pra ver o tamanho da próstata,
mas a maioria já se deparam com um câncer”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A enfermeira acrescenta que um dos motivos do câncer de próstata no Cerrito e região, é o consumo excessivo da carne
vermelha, mas não só, diz ela: “eu acredito também que é a falta de cuidados, falta de orientação e má alimentação”.
Como tentativa de combater essa doença, campanhas de saúde foram realizadas pela equipe do Posto de Saúde daquela
localidade, especificamente para o homem idoso, desencadeadas com maior ênfase a partir da implementação da
Política Nacional de Atenção Integral à Saúde do Homem de 2008 e durante campanha do Novembro Azul.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id="nocao-de-cuidado"&gt;Noção de cuidado&lt;a class="headerlink" href="#nocao-de-cuidado" title="Permanent link"&gt;¶&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uma das categorias analíticas da minha pesquisa foi a noção do cuidado.
Pensar no cuidado vinculado às questões do envelhecimento, faz-nos pensar num primeiro momento aos processos
de saúde/doença e às velhices fragilizadas — no exemplo aqui citado, o do câncer de próstata. Ao longo da história,
o cuidado parece ter sido um desígnio da família e, mais especificamente, das mulheres.
São elas, de acordo com as enfermeiras, que levam seus pais, maridos e sogros para o Posto de Saúde.
Sem elas, eles não iriam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A noção de cuidado para a compreensão das relações de gênero em São José do Cerrito e para o ideário masculino
de velhice nesta localidade, se justifica por sua abrangência em várias esferas do cuidado,
seja optar pelo não uso de agrotóxicos por parte dos agricultores ou pelo zelo nas relações conjugais
que parece — no recorte desta pesquisa — driblar o próprio câncer de próstata, de acordo com trecho do diário de campo
(os nomes utilizados são pseudônimos afim de resguardar a identidade dos entrevistados):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moisés demonstra em vários momentos da entrevista sua velhice vinculada à velhice de sua esposa, seus cuidados e
esmero. Moisés teve problemas sérios de próstata. Zaíra, sua esposa, está ‘curando’ ele com ‘emplastro’ de argila
e ele tem melhorado bastante.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mas o cuidado não foi perc ebido somente nas relações conjugais, mas em outros tipos de sociabilidades.
O Padre da localidade informou que o motivo de sua transferência para àquela Paróquia foi para cuidar de outro
Padre diagnosticado com câncer de próstata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acordo com o Instituto Nacional de Câncer (&lt;span class="caps"&gt;INCA&lt;/span&gt;) cerca de 6 em cada 10 casos são diagnosticados em homens com
mais de 65 anos, sendo o câncer de próstata a segunda maior causa de morte em homens seguido apenas pelo
câncer de pulmão.&lt;/p&gt;</content><category term="blog"></category><category term="Novembro Azul"></category></entry><entry><title>Teatro Experimental do Negro</title><link href="https://elainelimasilva.github.io/blog/2019/11/19/teatro-experimental-do-negro/" rel="alternate"></link><published>2019-11-19T00:00:00-03:00</published><updated>2019-11-19T00:00:00-03:00</updated><author><name>Elaine Lima</name></author><id>tag:elainelimasilva.github.io,2019-11-19:/blog/2019/11/19/teatro-experimental-do-negro/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Na década de 1940 surge o Teatro Experimental do Negro (&lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt;) com o escritor e ator Abdias do Nascimento (1914-2011).
Dentre as peças apresentadas ao público pelo &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt;, destaco: Sortilégio (1957), escrita pelo próprio Abdias;
O Filho Pródigo (1947), de Lúcio Cardoso; Terras do Sem Fim (1947), de Jorge Amado …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Na década de 1940 surge o Teatro Experimental do Negro (&lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt;) com o escritor e ator Abdias do Nascimento (1914-2011).
Dentre as peças apresentadas ao público pelo &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt;, destaco: Sortilégio (1957), escrita pelo próprio Abdias;
O Filho Pródigo (1947), de Lúcio Cardoso; Terras do Sem Fim (1947), de Jorge Amado;
Filhos de Santo (1949), de José de Morais Pinho e em 1950 o &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt; estreia Aruanda, de Joaquim Ribeiros.
Paralelo ao surgimento do &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt;, Nelson Rodrigues entra em cena com uma nova dramaturgia, dentre elas “Os Comediantes”,
que até o seu surgimento a produção nacional do teatro não refletia a realidade do povo brasileiro.
Em 1946, com Anjo Negro, Nelson Rodrigues expõe o inconsciente e a privacidade da classe média com suas loucuras e&amp;nbsp;traições.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas foi no Teatro Municipal de Lima no Peru que Abdias do Nascimento se deparou com o fato que o fez posteriormente criar
o &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt; no Brasil. A peça “O Imperador Jones&amp;#8221;, de Eugene O´Neil, trazia um ator branco tingido de preto. Naturalmente,
economista que era, Abdias não soube julgar a performance do ator em cena, mas entendeu que algo na peça não combinava.
No Brasil na época de Otelo, o negro só teria voz e vez de forma caricata ou cômica. Jamais se conseguiria assistir
uma peça como Hamlet, com atores&amp;nbsp;negros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Um dos objetivos de Abdias em suas peças era a de descrever a saga da luta de homens e mulheres negros, operários,
empregados domésticos, funcionários públicos, etc., que se propunham resgatar, no Brasil, os valores da pessoa humana
e da cultura negro-africana através do&amp;nbsp;teatro.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src="https://www.itaucultural.org.br/ocupacao/wp-content/uploads-storage/2016/11/Foto-118_19x25-754x1024.jpg"
alt="Abdias Nascimento como Othelo, personagem de Shakespeare, no Teatro Fênix, Rio de Janeiro (RJ) | Acervo Ipeafro"
style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"&gt;
&lt;figcaption class="figure-caption text-center"&gt;
Abdias Nascimento como Othelo, personagem de Shakespeare, no Teatro Fênix, Rio de Janeiro (&lt;span class="caps"&gt;RJ&lt;/span&gt;) | Acervo Ipeafro
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;O mito da democracia racial já não era mais suportado, quando inclusive na Semana da Arte Moderna (1922),
o tema sobre as relações raciais fora negligenciado.
O objetivo do &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt; era de que o próprio negro tomasse consciência de sua situação na sociedade,
sem que para isso precisasse tolerar passivamente seu papel de coadjuvante nas relações sociais em todas as&amp;nbsp;instâncias.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1f/Teatro_Experimental_do_Negro_ensaiando_Sortil%C3%A9gio%2C_com_Abdias_do_Nascimento%2C_com_L%C3%A9a_Garcia.tif/lossy-page1-593px-Teatro_Experimental_do_Negro_ensaiando_Sortil%C3%A9gio%2C_com_Abdias_do_Nascimento%2C_com_L%C3%A9a_Garcia.tif.jpg"
alt="Teatro Experimental do Negro ensaiando Sortilégio, com Abdias do Nascimento, com Léa Garcia"
style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"&gt;
&lt;figcaption class="figure-caption text-center"&gt; Ensaio da peça Sortilégio. 1957&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Tarefa difícil, pois tal empreendimento demandava mudanças de pensamento, critérios e condutas, além das necessidades
burocráticas e das negociações com o controle estatal para apresentação das peças. Estas, por sua vez, almejavam o
distanciamento do negro, visto enquanto expressão do folclore e exotismos da indústria turística.
A ambição artística era a de resgatar o legado da cultura africana no Brasil, longe do espetáculo luxuoso exagerado do
carnaval e demais rituais, servindo apenas como elementos de exploração a serviço dos interesses das elites e longe das
raízes do povo que o&amp;nbsp;criou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A grande questão de Abdias é a importância do teatro enquanto movimento social. Mesmo renegado pela sociedade brasileira
e impedido por duas vezes em participar de festivais internacionais, o Teatro Experimental do Negro é considerado como
vanguarda neste tipo de ação social, embora sua existência tenha sido limitada tanto pela censura governamental,
quanto pela reação do público, acostumado que estava às peças convencionais. O &lt;span class="caps"&gt;TEN&lt;/span&gt; semeou uma discussão que permanecia
em aberto: &lt;strong&gt;a questão da ausência do negro na dramaturgia e nos palcos de um país&amp;nbsp;mestiço.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</content><category term="Artigos acadêmicos"></category><category term="Consciência Negra"></category></entry><entry><title>Crônica das Mulheres</title><link href="https://elainelimasilva.github.io/blog/2019/03/08/cronica-das-mulheres/" rel="alternate"></link><published>2019-03-08T00:00:00-03:00</published><updated>2019-03-08T00:00:00-03:00</updated><author><name>Elaine Lima</name></author><id>tag:elainelimasilva.github.io,2019-03-08:/blog/2019/03/08/cronica-das-mulheres/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Estava pensando esses dias sobre (meu) corpo. Ele é meu, porque me pertence, invisto nele, pra mais ou pra menos,
dependendo das circunstâncias, da situação, da minha animação.
Seja como for é com e por ele que me movimento e sinto todas as sensações que me são possíveis no mundo …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Estava pensando esses dias sobre (meu) corpo. Ele é meu, porque me pertence, invisto nele, pra mais ou pra menos,
dependendo das circunstâncias, da situação, da minha animação.
Seja como for é com e por ele que me movimento e sinto todas as sensações que me são possíveis no mundo.
É onde moro, a capa da minha essência, a minha melhor propaganda, o motivo pelo qual me relaciono com um outro que não eu,
através da cognição, do desejo, do toque. É o limite entre &amp;#8220;eu&amp;#8221; e o &amp;#8220;outro&amp;#8221;, a fronteira com o&amp;nbsp;mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atravessado por uma série histórica de marcas geracionais, homens e mulheres que cunharam características fenotípicas,
mas não só, sua luta, suas dores e amores, estão em mim também, influenciando traumas, habilidades, comportamentos, gostos.
Minha mãe, meu pai, meus avós, meus bisavós personificaram a luta incessante do seu lugar no mundo.
Cabe a mim dar continuidade a esta luta, mais ainda por pertencer a um corpo feminino, tal qual todas as mulheres de
minha família, carregado de simbolismos e representações patriarcais, poço de sofrimento e de dor, de vontade e de amor,
de sonhos e esquecimentos, cada uma a seu modo, a seu tempo, do seu&amp;nbsp;jeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meu corpo agora carrega um outro corpo, àquela pra quem iremos designar a saga das mulheres e homens da minha linha
geracional e da geração do pai dela. Assim como eu, é uma mulher, seu corpinho que está desenvolvendo é de uma mulher
que um dia terá seios, pelos na vagina, cintura, quadril talvez como o meu? se sentirá uma mulher ou não?
A mim, não me importa a identidade que portará, mas sim, que o corpo dela seja exatamente o lugar onde ela queira estar,
de modo confortável, leve, pronta para amar, se relacionar da melhor forma com o mundo e com ela mesma.
Por ora, meu corpo é dela. O que como, penso, sinto, afeta como ela come, pensa e sente. O fluxo do cordão umbilical nos
liga eternamente nesta cadeia contínua de alimento e afeto. Por fora, minha identidade centralizou na barriga.
Ela é o centro de todas as atenções. Demorei entender e perceber isso até aceitar por completo.
Os elogios, os cuidados são para ela: a barriga e o que ela guarda. Sinto que meu corpo não é mais meu e nem só dela,
são dos outros todos que tem algo dizer sobre a minha gravidez. A barriga de fora - tão usada na adolescência como um
símbolo da sexualidade desabrochada na época - comporta agora outro significado, o&amp;nbsp;maternal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou alvo de todos os conselhos, remédios e cuidados possíveis.
Às vezes sinto minha intimidade invadida, mas quase que não me importo.
As idas ao médico e exames permitem que meu corpo seja tocado, mexido, observado.
As pessoas não se sentem constrangidas em olhar meus seios como se fossem duas mamadeiras, os seios não são mais os
mesmos que cabiam num sutiã 42 há mais de 20 anos, são&amp;nbsp;outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O pai dela já me depilou, pois - exceto pelo espelho - não vejo mais meus pelos pubianos.
O quadril se expande num piscar de olhos, o fluxo de sangue aumentou sua produção, os hormônios expandem todas as
sensações possíveis e quase não consigo dar conta. Não sei muito o que sinto. Só fecho os olhos e sinto.
Choro às vezes, tenho sono, ansiedade, medo, alegria, me sinto ora cansada, ora acelerada.
As roupas não são mais minhas, estão investidas de outros significados em outro corpo que não àquele que eu habitava
até 7 meses atrás. Uma sensação de estranhamento me invade na mesma proporção em que meu eu se acomoda passivo nesta
nova forma de ser e estar no mundo. Não consigo pensar em outro relato no dia da mulher senão&amp;nbsp;esse.&lt;/p&gt;</content><category term="Crônicas"></category><category term="Crônicas"></category></entry><entry><title>Crônica do Desapego</title><link href="https://elainelimasilva.github.io/blog/2018/03/15/cronica-do-desapego/" rel="alternate"></link><published>2018-03-15T00:00:00-03:00</published><updated>2018-03-15T00:00:00-03:00</updated><author><name>Elaine Lima</name></author><id>tag:elainelimasilva.github.io,2018-03-15:/blog/2018/03/15/cronica-do-desapego/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Eu tinha uns 30 vestidos. Digo acho porque não se declara vestidos para o imposto de renda.
Pelo menos 2 deles eu usava toda semana. Outros, 1x no mês, outros ainda 1x no ano. Eles estavam ali à minha disposição.
Eu tinha botas que usava quase sempre, gosto de botas …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Eu tinha uns 30 vestidos. Digo acho porque não se declara vestidos para o imposto de renda.
Pelo menos 2 deles eu usava toda semana. Outros, 1x no mês, outros ainda 1x no ano. Eles estavam ali à minha disposição.
Eu tinha botas que usava quase sempre, gosto de botas, inclusive no verão.
Uma sandália de couro que comprei no Ceará, um all star vermelho, uma rasteirinha estampada que comprei da Priscila.
Eu tinha colares, muitos, um vermelho pomposo que ganhei de uma amiga da Guiné Bissau.
Eram colares de prata, de lata, de miçanga, de tecido, ganhados, comprados, trocados&amp;#8230; adquiridos nas barraquinhas da
universidade ou com os tailandeses do centro.
Eu tinha sutiã de todas as cores para todas as ocasiões que combinavam com todas as blusinhas.
Lenços de todos os tamanhos e&amp;nbsp;cores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu guardava na mala em cima do guarda-roupa as roupas de inverno quando era verão e as roupas de verão, quando era inverno.
Na mala tinham casacos pesados de quando morei em Portugal. No cabide, casacos de couro, jeans, preto, azul marinho.
Ao lado da mala, uma bolsa com uma fantasia de bruxa que usei outro dia.
Edredons e cobertores com estampas que lembravam a infância, pois vieram de todas as casas que já morei desde que&amp;nbsp;nasci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tinha cd´s. Uns 300 mais ou menos. Alguns eu ouvia diariamente: Debussy, Chopin, Secos e Molhados, Legião, Gal,
Milton&amp;#8230; outros como Rapha, Nirvana, Led, João Bosco e tantos outros, ouvia aleatoriamente.
Gostava de dormir ouvindo música e olhando a lua que dava pra ver da minha&amp;nbsp;janela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao lado da cama tinha um criado mudo que fazia parte do jogo com a cama e o guarda-roupa que foram dos meus pais.
No criado mudo tinha um caderninho que uma amiga me trouxe da Espanha onde escrevia meus sonhos quando perdia o sono.
Ao lado da cama ostentava ainda um livro da Beauvoir, da Allende, do Stuart Hall, do Allan Kardec e Minutos da&amp;nbsp;Sabedoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em frente a cama uma estante de madeira maciça da antiga madeireira de Lages que era do meu tio e que presenteou meu pai.
Nela devia ter uns 500 livros.
Todas as minhas referências dos últimos 20 anos: antropologia, sociologia, política, filosofia, psicologia,
envelhecimento, romances. Alguns usava frequentemente para preparar aulas, escrever artigos, produzir ementas.
Outros, folheava vez ou outra, para lembrar algum conceito ou poema.
Outro dia, passei o fim de semana organizando minha biblioteca por temáticas afins.
Topofilia, o livro do geógrafo Yi Fu Tuan, O Pequeno Príncipe, Humberto Eco, Leviatã, Renato Ortiz, Durkheim, Marx,
Weber, Roque Laraia, Gilberto Velho, Kapra, Milton Santos, Morin, Foucault, Descartes, Philippe Áries,
muitos livros do Contestado, Biografia do Morrison, Dicionários, Livros de receita, livros que ganhei,
livros para devolver, livros com artigos meus, álbum de&amp;nbsp;fotografias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tinha agendas e caderninhos com anotações sobre eventos, congressos, aulas, planos&amp;#8230;
Uma mesa de computador com 2 baldinhos cheios de lápis, canetas, pincéis, grampos, borracha,
trequinhos ganhados de alunos. Uma caixinha com as contas e parafernálias diversas.
Um quadro africano pintado por uma aluna e um quadro com a foto dos meus avós e seus dois filhos: meu pai e meu tio.
Em um outro compartimento, filmes sobre a Revolução Francesa, Joana D´arc, Memórias da Ilha&amp;#8230;
Atrás da porta tinham bolsas de todos os tamanhos para todas as ocasiões.
É possível que dentro tivessem anotações,brincos, bilhetes, algum trocado.
Na entrada da porta um altar com o crucifixo, Nossa Senhora de Fátima que comprei em Portugal, uma bíblia,
um rosário que era do vô,&amp;#8230; óculos de sol, meias, panfletos, pacotes, bonecas de pano, meu tamanco quando tinha 3 anos,
roupas de bebê, muitas fotos. Um quadro que ganhei de um amigo de Cabo Verde, uma lembrança da&amp;nbsp;Austrália.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecléa Bosi em o “Tempo vivo da Memória”&amp;nbsp;diz:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Objetos são parte da essência de nossa identidade, se configuram como parte de nossa história pessoal, uma história
que não é a oficial, dos manuais e datas importantes, mas outra história, a de cada um, construída ao longo da vida,
tecida junto com seus&amp;nbsp;objetos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em 3h, esses registros viraram cinzas. Fui chamada para a perícia do bombeiro que precisava saber qual o valor estimado
da perda: &amp;#8220;caro senhor, não consigo nesse momento avaliar&amp;#8221;, foi o que eu disse para o moço que me&amp;nbsp;interrogava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, devo sempre lembrar que os objetos, apesar de investidos de representações cada um a seu modo particular,
são afinal, somente objetos. O investimento dado a eles, a memória afetiva que cada um possuía foram atribuídos por mim.
Assim sendo, posso investir novas representações e atribuições socioafetivas em todos os objetos que dali para frente
entrariam em minha vida, novamente investidos de novas representações de solidariedade e amizade.
Afinal, os objetos não são um fim em si mesmo, mas uma ponte, um dispositivo de acesso entre um ser humano e outro,
um instrumento de saber, mas de que nada vale, se você não é um bípede, com telencéfalo desenvolvido,
dedo polegar opositor e uma capacidade infinita de se adaptar às mudanças e reconfigurar novas&amp;nbsp;identidades.&lt;/p&gt;</content><category term="Crônicas"></category><category term="Crônicas"></category></entry><entry><title>Crônica do Vô Lúcio</title><link href="https://elainelimasilva.github.io/blog/2016/08/13/cronica-do-vo-lucio/" rel="alternate"></link><published>2016-08-13T00:00:00-03:00</published><updated>2016-08-13T00:00:00-03:00</updated><author><name>Elaine Lima</name></author><id>tag:elainelimasilva.github.io,2016-08-13:/blog/2016/08/13/cronica-do-vo-lucio/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Nosso bisavô Lúcio, pai de minha avó, costumava ficar &amp;#8220;louco&amp;#8221; vez ou outra - naquele tempo ainda não se tinham
&amp;#8220;caixinhas&amp;#8221; onde se guardava que tipo de loucura era. Antes de chegar por aquelas Lagens, ele andava por Lagoa Vermelha
no Rio Grande do Sul. Conta-se que quando não estava &amp;#8220;louco …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nosso bisavô Lúcio, pai de minha avó, costumava ficar &amp;#8220;louco&amp;#8221; vez ou outra - naquele tempo ainda não se tinham
&amp;#8220;caixinhas&amp;#8221; onde se guardava que tipo de loucura era. Antes de chegar por aquelas Lagens, ele andava por Lagoa Vermelha
no Rio Grande do Sul. Conta-se que quando não estava &amp;#8220;louco&amp;#8221;, era um homem gentil e generoso, com muitas habilidades.
Qualquer que fosse a brabeza de um cavalo, ele amansava. Meu avô, seu genro, contava que ele amansava cavalos que
ninguém dava jeito. Se achegava perto do animal e proferia algumas palavras, ao mesmo tempo em que o acariciava com as
costas de um facão, sem machucá-lo. Depois disso, pra mostrar o serviço feito, ele entrava com o cavalo na casa de seu
dono e pedia pro bichano se deitar na cama e Lúcio provava, assim, a obediência do&amp;nbsp;animal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certa feita, há uns 50 ou 60 anos mais ou menos, um filho dele morador da serra, deu pousada - como era costume dos mais
antigos - para uma família de estranhos viajantes, vindo do Rio Grande do Sul. Papo vem, papo vai, entre um chimarrão e
outro, eis que chegaram num denominador comum: o homem que estava viajando com sua família e meu tio-avô que os recebera,
eram irmãos, filhos de Lúcio. Pelo que se conta, Lúcio tinha vindo &amp;#8220;fugido&amp;#8221; (talvez?) das bandas gaúchas e casado de novo
na serra com minha&amp;nbsp;bisavó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas voltando a sua loucura, cada vez que esta o assombrava, a vizinhança toda em polvorosa, corria para contê-lo,
não era fácil, ele estava sempre armado e era um homem grande e forte. Ninguém conseguia dar conta dele e os policiais,
chamados de inspetores de quarteirão ou brigada, como dizia meu avô, eram chamados para&amp;nbsp;ajudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até que um dia, ele foi baleado e morto por um desses inspetores da &amp;#8220;ordem e segurança&amp;#8221;.
O filho mais velho dele de 14 anos, meu tio-avô Lope, sentado numa pedra que servia de escada que dava para a cozinha,
segurou seu pai ferido. Antes de morrer suas últimas palavras foram: &amp;#8220;não faça inimizades, não se iluda com formosura de
mulher e troque a arma pelo rosário&amp;#8221;. Naquela época até mais ou menos a década de 1970 nos campos de Lages, com ou sem
motivo, mas por via das dúvidas, todo mundo andava&amp;nbsp;armado.&lt;/p&gt;</content><category term="Crônicas"></category><category term="Crônicas"></category></entry><entry><title>Uma Consulta</title><link href="https://elainelimasilva.github.io/blog/2016/08/13/uma-consulta/" rel="alternate"></link><published>2016-08-13T00:00:00-03:00</published><updated>2016-08-13T00:00:00-03:00</updated><author><name>Elaine Lima</name></author><id>tag:elainelimasilva.github.io,2016-08-13:/blog/2016/08/13/uma-consulta/</id><summary type="html">&lt;p&gt;No final da consulta da minha filha, a pediatra&amp;nbsp;disse:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parabéns pela sanidade&amp;nbsp;mental.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essas palavras ecoaram profundamente dentro de mim. Talvez porque eu esperasse um &amp;#8220;não se preocupe você é uma boa mãe&amp;#8221;
ou &amp;#8220;continue mostrando a ela outros alimentos&amp;#8221; ou um simples &amp;#8220;volte daqui 1 mês pra acompanhar …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;No final da consulta da minha filha, a pediatra&amp;nbsp;disse:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parabéns pela sanidade&amp;nbsp;mental.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essas palavras ecoaram profundamente dentro de mim. Talvez porque eu esperasse um &amp;#8220;não se preocupe você é uma boa mãe&amp;#8221;
ou &amp;#8220;continue mostrando a ela outros alimentos&amp;#8221; ou um simples &amp;#8220;volte daqui 1 mês pra acompanhar seu crescimento&amp;#8221;.
Mas não, ela se referia a minha saúde mental. E ela era pediatra e não psiquiatra.
Isto me fez questionar se realmente eu tinha alguma sanidade e, principalmente, que o nosso mundo realmente não estava&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era o ano de 2021. Mês de janeiro. Mês em que geralmente nos damos algum tipo de luxo de classe média em ascensão,
para empreender alguma viagem paga a prestação no cartão de crédito ou simplesmente alguns dias na praia, vez ou outra
um restaurante, barzinho aqui outro ali. Mas naquele ano não foi assim.
Sequer foi possível enterrar o ano anterior e sentir a brisa do próximo, como um rito de passagem.
O ano anterior permanecia ainda ali, preso às memórias, aos corpos, às vidas que ficaram e as que se foram,
às instituições, às relações sociais. Ele agonizava, mas estava vivo. 2020&amp;nbsp;sobrevivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A hecatombe propiciada pela pandemia da Covid-19, superara a gripe espanhola e talvez se igualara à peste negra.
Apesar do avanço da ciência e da tecnologia, não fomos capazes de prever tal catástrofe e o mundo&amp;nbsp;parou.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foi assim &lt;br&gt;
No dia em que todas as pessoas do planeta inteiro &lt;br&gt;
Resolveram que ninguém ia sair de casa &lt;br&gt;
Como que se fosse combinado em todo o planeta &lt;br&gt;
Naquele dia, ninguém saiu saiu de casa, ninguém &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Raul&amp;nbsp;Seixas)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pelo menos foi assim desde março de 2020, mês em que o vírus chegou em solo brasileiro.
Escolas, creches, universidades, shoppings, comércio, academias, parques, viagens, shows tudo parou e foi cancelado.
Eventualmente quando havia uma pressão de empresários e comerciantes, a vida ainda modesta e acanhada,
voltava a ter alguma normalidade entre os mercadores e capitalistas de plantão, mas o afrouxamento logo se endurecia,
quando aumentava as estatísticas de contaminados e de&amp;nbsp;mortos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida passou a girar em torno da pandemia: os noticiários revelavam a falta de consciência, empatia e
respeito dos transeuntes e aglomerados nas cidades, amontoados em seus prazeres vazios,
os números dos milhares de mortos desciam frios pela nossa garganta junto com a comida, as instituições públicas e
privadas debatiam-se entre o equilíbrio econômico e a saúde pública, sem nunca chegar a um consenso.
Os cientistas corriam contra o tempo em busca da cura e quando esta sinalizou alguns caminhos,
tropeçou nos processos político-burocráticos de interesses diversos e&amp;nbsp;obscuros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E em janeiro de 2021, o Brasil estava atrás de 50 países que já haviam iniciado a vacina.
Enquanto a vida pública se desenrolava num tremendo bacanal, a vida privada não era muito diferente.
Os confinados - privilegiados, por excelência, já que não precisavam sair para trabalhar,
como os profissionais da saúde - se debatiam em suas questões existenciais e de forçada convivência.
Muitos perderam empregos, pessoas e dignidade. A violência doméstica ficou escancarada e o feminicídio disputava a
morte com a &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19.
A desordem e o caos alcançaram tamanha proporção que só &amp;#8220;num mundo de cegos as coisas serão o que verdadeiramente são&amp;#8221;,
como já nos dizia&amp;nbsp;Saramago.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradoxalmente ao uso das máscaras para evitar o contágio, foi quando as máscaras morais caíram e a cegueira se tornou
visível, deixando à mostra quem realmente as pessoas são. E elas podem ser muito ruins.
As mulheres tomaram para si os chicotes da culpa e se tornaram alvo mais uma vez da covardia do patriarcado,
assumiram de novo suas duplas, triplas jornadas, lançando mão de muitas conquistas históricas.
Ocuparam-se, muitas vezes, em sobreviver e cuidar da prole e, ainda, muitas estavam vulneráveis à frente dos hospitais
e postos de saúde. Sem creches e redes de apoio, muitas mães viram-se às voltas para continuarem sendo profissionais,
esposas, amantes, mulheres,&amp;nbsp;pessoas&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A depressão, a ansiedade, o luto, os traumas, a morte e todas as inscrições pandêmicas, permaneceriam nas vidas ainda
por muito tempo para além do ano que acabou. O que acabou exatamente?
A pediatra da minha filha me disse, que eu deveria ser uma das únicas dentre as outras mães,
que apresentava alguns sinais de sanidade mental.
E eu continuo me perguntando se isso é possível ou se os critérios de sanidade&amp;nbsp;mudaram.&lt;/p&gt;</content><category term="Crônicas"></category><category term="Crônicas"></category></entry></feed>