<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>Blog da Professora Elaine Lima - Crônicas</title><link>https://elainelimasilva.github.io/</link><description>Subtitulo de rodapé aqui</description><lastBuildDate>Fri, 08 Mar 2019 00:00:00 -0300</lastBuildDate><item><title>Crônica das Mulheres</title><link>https://elainelimasilva.github.io/blog/2019/03/08/cronica-das-mulheres/</link><description>&lt;p&gt;Estava pensando esses dias sobre (meu) corpo. Ele é meu, porque me pertence, invisto nele, pra mais ou pra menos,
dependendo das circunstâncias, da situação, da minha animação.
Seja como for é com e por ele que me movimento e sinto todas as sensações que me são possíveis no mundo.
É onde moro, a capa da minha essência, a minha melhor propaganda, o motivo pelo qual me relaciono com um outro que não eu,
através da cognição, do desejo, do toque. É o limite entre &amp;#8220;eu&amp;#8221; e o &amp;#8220;outro&amp;#8221;, a fronteira com o&amp;nbsp;mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atravessado por uma série histórica de marcas geracionais, homens e mulheres que cunharam características fenotípicas,
mas não só, sua luta, suas dores e amores, estão em mim também, influenciando traumas, habilidades, comportamentos, gostos.
Minha mãe, meu pai, meus avós, meus bisavós personificaram a luta incessante do seu lugar no mundo.
Cabe a mim dar continuidade a esta luta, mais ainda por pertencer a um corpo feminino, tal qual todas as mulheres de
minha família, carregado de simbolismos e representações patriarcais, poço de sofrimento e de dor, de vontade e de amor,
de sonhos e esquecimentos, cada uma a seu modo, a seu tempo, do seu&amp;nbsp;jeito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meu corpo agora carrega um outro corpo, àquela pra quem iremos designar a saga das mulheres e homens da minha linha
geracional e da geração do pai dela. Assim como eu, é uma mulher, seu corpinho que está desenvolvendo é de uma mulher
que um dia terá seios, pelos na vagina, cintura, quadril talvez como o meu? se sentirá uma mulher ou não?
A mim, não me importa a identidade que portará, mas sim, que o corpo dela seja exatamente o lugar onde ela queira estar,
de modo confortável, leve, pronta para amar, se relacionar da melhor forma com o mundo e com ela mesma.
Por ora, meu corpo é dela. O que como, penso, sinto, afeta como ela come, pensa e sente. O fluxo do cordão umbilical nos
liga eternamente nesta cadeia contínua de alimento e afeto. Por fora, minha identidade centralizou na barriga.
Ela é o centro de todas as atenções. Demorei entender e perceber isso até aceitar por completo.
Os elogios, os cuidados são para ela: a barriga e o que ela guarda. Sinto que meu corpo não é mais meu e nem só dela,
são dos outros todos que tem algo dizer sobre a minha gravidez. A barriga de fora - tão usada na adolescência como um
símbolo da sexualidade desabrochada na época - comporta agora outro significado, o&amp;nbsp;maternal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou alvo de todos os conselhos, remédios e cuidados possíveis.
Às vezes sinto minha intimidade invadida, mas quase que não me importo.
As idas ao médico e exames permitem que meu corpo seja tocado, mexido, observado.
As pessoas não se sentem constrangidas em olhar meus seios como se fossem duas mamadeiras, os seios não são mais os
mesmos que cabiam num sutiã 42 há mais de 20 anos, são&amp;nbsp;outros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O pai dela já me depilou, pois - exceto pelo espelho - não vejo mais meus pelos pubianos.
O quadril se expande num piscar de olhos, o fluxo de sangue aumentou sua produção, os hormônios expandem todas as
sensações possíveis e quase não consigo dar conta. Não sei muito o que sinto. Só fecho os olhos e sinto.
Choro às vezes, tenho sono, ansiedade, medo, alegria, me sinto ora cansada, ora acelerada.
As roupas não são mais minhas, estão investidas de outros significados em outro corpo que não àquele que eu habitava
até 7 meses atrás. Uma sensação de estranhamento me invade na mesma proporção em que meu eu se acomoda passivo nesta
nova forma de ser e estar no mundo. Não consigo pensar em outro relato no dia da mulher senão&amp;nbsp;esse.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Elaine Lima</dc:creator><pubDate>Fri, 08 Mar 2019 00:00:00 -0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:elainelimasilva.github.io,2019-03-08:/blog/2019/03/08/cronica-das-mulheres/</guid><category>Crônicas</category><category>Crônicas</category></item><item><title>Crônica do Desapego</title><link>https://elainelimasilva.github.io/blog/2018/03/15/cronica-do-desapego/</link><description>&lt;p&gt;Eu tinha uns 30 vestidos. Digo acho porque não se declara vestidos para o imposto de renda.
Pelo menos 2 deles eu usava toda semana. Outros, 1x no mês, outros ainda 1x no ano. Eles estavam ali à minha disposição.
Eu tinha botas que usava quase sempre, gosto de botas, inclusive no verão.
Uma sandália de couro que comprei no Ceará, um all star vermelho, uma rasteirinha estampada que comprei da Priscila.
Eu tinha colares, muitos, um vermelho pomposo que ganhei de uma amiga da Guiné Bissau.
Eram colares de prata, de lata, de miçanga, de tecido, ganhados, comprados, trocados&amp;#8230; adquiridos nas barraquinhas da
universidade ou com os tailandeses do centro.
Eu tinha sutiã de todas as cores para todas as ocasiões que combinavam com todas as blusinhas.
Lenços de todos os tamanhos e&amp;nbsp;cores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu guardava na mala em cima do guarda-roupa as roupas de inverno quando era verão e as roupas de verão, quando era inverno.
Na mala tinham casacos pesados de quando morei em Portugal. No cabide, casacos de couro, jeans, preto, azul marinho.
Ao lado da mala, uma bolsa com uma fantasia de bruxa que usei outro dia.
Edredons e cobertores com estampas que lembravam a infância, pois vieram de todas as casas que já morei desde que&amp;nbsp;nasci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tinha cd´s. Uns 300 mais ou menos. Alguns eu ouvia diariamente: Debussy, Chopin, Secos e Molhados, Legião, Gal,
Milton&amp;#8230; outros como Rapha, Nirvana, Led, João Bosco e tantos outros, ouvia aleatoriamente.
Gostava de dormir ouvindo música e olhando a lua que dava pra ver da minha&amp;nbsp;janela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao lado da cama tinha um criado mudo que fazia parte do jogo com a cama e o guarda-roupa que foram dos meus pais.
No criado mudo tinha um caderninho que uma amiga me trouxe da Espanha onde escrevia meus sonhos quando perdia o sono.
Ao lado da cama ostentava ainda um livro da Beauvoir, da Allende, do Stuart Hall, do Allan Kardec e Minutos da&amp;nbsp;Sabedoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em frente a cama uma estante de madeira maciça da antiga madeireira de Lages que era do meu tio e que presenteou meu pai.
Nela devia ter uns 500 livros.
Todas as minhas referências dos últimos 20 anos: antropologia, sociologia, política, filosofia, psicologia,
envelhecimento, romances. Alguns usava frequentemente para preparar aulas, escrever artigos, produzir ementas.
Outros, folheava vez ou outra, para lembrar algum conceito ou poema.
Outro dia, passei o fim de semana organizando minha biblioteca por temáticas afins.
Topofilia, o livro do geógrafo Yi Fu Tuan, O Pequeno Príncipe, Humberto Eco, Leviatã, Renato Ortiz, Durkheim, Marx,
Weber, Roque Laraia, Gilberto Velho, Kapra, Milton Santos, Morin, Foucault, Descartes, Philippe Áries,
muitos livros do Contestado, Biografia do Morrison, Dicionários, Livros de receita, livros que ganhei,
livros para devolver, livros com artigos meus, álbum de&amp;nbsp;fotografias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu tinha agendas e caderninhos com anotações sobre eventos, congressos, aulas, planos&amp;#8230;
Uma mesa de computador com 2 baldinhos cheios de lápis, canetas, pincéis, grampos, borracha,
trequinhos ganhados de alunos. Uma caixinha com as contas e parafernálias diversas.
Um quadro africano pintado por uma aluna e um quadro com a foto dos meus avós e seus dois filhos: meu pai e meu tio.
Em um outro compartimento, filmes sobre a Revolução Francesa, Joana D´arc, Memórias da Ilha&amp;#8230;
Atrás da porta tinham bolsas de todos os tamanhos para todas as ocasiões.
É possível que dentro tivessem anotações,brincos, bilhetes, algum trocado.
Na entrada da porta um altar com o crucifixo, Nossa Senhora de Fátima que comprei em Portugal, uma bíblia,
um rosário que era do vô,&amp;#8230; óculos de sol, meias, panfletos, pacotes, bonecas de pano, meu tamanco quando tinha 3 anos,
roupas de bebê, muitas fotos. Um quadro que ganhei de um amigo de Cabo Verde, uma lembrança da&amp;nbsp;Austrália.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ecléa Bosi em o “Tempo vivo da Memória”&amp;nbsp;diz:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Objetos são parte da essência de nossa identidade, se configuram como parte de nossa história pessoal, uma história
que não é a oficial, dos manuais e datas importantes, mas outra história, a de cada um, construída ao longo da vida,
tecida junto com seus&amp;nbsp;objetos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Em 3h, esses registros viraram cinzas. Fui chamada para a perícia do bombeiro que precisava saber qual o valor estimado
da perda: &amp;#8220;caro senhor, não consigo nesse momento avaliar&amp;#8221;, foi o que eu disse para o moço que me&amp;nbsp;interrogava.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entanto, devo sempre lembrar que os objetos, apesar de investidos de representações cada um a seu modo particular,
são afinal, somente objetos. O investimento dado a eles, a memória afetiva que cada um possuía foram atribuídos por mim.
Assim sendo, posso investir novas representações e atribuições socioafetivas em todos os objetos que dali para frente
entrariam em minha vida, novamente investidos de novas representações de solidariedade e amizade.
Afinal, os objetos não são um fim em si mesmo, mas uma ponte, um dispositivo de acesso entre um ser humano e outro,
um instrumento de saber, mas de que nada vale, se você não é um bípede, com telencéfalo desenvolvido,
dedo polegar opositor e uma capacidade infinita de se adaptar às mudanças e reconfigurar novas&amp;nbsp;identidades.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Elaine Lima</dc:creator><pubDate>Thu, 15 Mar 2018 00:00:00 -0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:elainelimasilva.github.io,2018-03-15:/blog/2018/03/15/cronica-do-desapego/</guid><category>Crônicas</category><category>Crônicas</category></item><item><title>Crônica do Vô Lúcio</title><link>https://elainelimasilva.github.io/blog/2016/08/13/cronica-do-vo-lucio/</link><description>&lt;p&gt;Nosso bisavô Lúcio, pai de minha avó, costumava ficar &amp;#8220;louco&amp;#8221; vez ou outra - naquele tempo ainda não se tinham
&amp;#8220;caixinhas&amp;#8221; onde se guardava que tipo de loucura era. Antes de chegar por aquelas Lagens, ele andava por Lagoa Vermelha
no Rio Grande do Sul. Conta-se que quando não estava &amp;#8220;louco&amp;#8221;, era um homem gentil e generoso, com muitas habilidades.
Qualquer que fosse a brabeza de um cavalo, ele amansava. Meu avô, seu genro, contava que ele amansava cavalos que
ninguém dava jeito. Se achegava perto do animal e proferia algumas palavras, ao mesmo tempo em que o acariciava com as
costas de um facão, sem machucá-lo. Depois disso, pra mostrar o serviço feito, ele entrava com o cavalo na casa de seu
dono e pedia pro bichano se deitar na cama e Lúcio provava, assim, a obediência do&amp;nbsp;animal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certa feita, há uns 50 ou 60 anos mais ou menos, um filho dele morador da serra, deu pousada - como era costume dos mais
antigos - para uma família de estranhos viajantes, vindo do Rio Grande do Sul. Papo vem, papo vai, entre um chimarrão e
outro, eis que chegaram num denominador comum: o homem que estava viajando com sua família e meu tio-avô que os recebera,
eram irmãos, filhos de Lúcio. Pelo que se conta, Lúcio tinha vindo &amp;#8220;fugido&amp;#8221; (talvez?) das bandas gaúchas e casado de novo
na serra com minha&amp;nbsp;bisavó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas voltando a sua loucura, cada vez que esta o assombrava, a vizinhança toda em polvorosa, corria para contê-lo,
não era fácil, ele estava sempre armado e era um homem grande e forte. Ninguém conseguia dar conta dele e os policiais,
chamados de inspetores de quarteirão ou brigada, como dizia meu avô, eram chamados para&amp;nbsp;ajudar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Até que um dia, ele foi baleado e morto por um desses inspetores da &amp;#8220;ordem e segurança&amp;#8221;.
O filho mais velho dele de 14 anos, meu tio-avô Lope, sentado numa pedra que servia de escada que dava para a cozinha,
segurou seu pai ferido. Antes de morrer suas últimas palavras foram: &amp;#8220;não faça inimizades, não se iluda com formosura de
mulher e troque a arma pelo rosário&amp;#8221;. Naquela época até mais ou menos a década de 1970 nos campos de Lages, com ou sem
motivo, mas por via das dúvidas, todo mundo andava&amp;nbsp;armado.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Elaine Lima</dc:creator><pubDate>Sat, 13 Aug 2016 00:00:00 -0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:elainelimasilva.github.io,2016-08-13:/blog/2016/08/13/cronica-do-vo-lucio/</guid><category>Crônicas</category><category>Crônicas</category></item><item><title>Uma Consulta</title><link>https://elainelimasilva.github.io/blog/2016/08/13/uma-consulta/</link><description>&lt;p&gt;No final da consulta da minha filha, a pediatra&amp;nbsp;disse:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parabéns pela sanidade&amp;nbsp;mental.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Essas palavras ecoaram profundamente dentro de mim. Talvez porque eu esperasse um &amp;#8220;não se preocupe você é uma boa mãe&amp;#8221;
ou &amp;#8220;continue mostrando a ela outros alimentos&amp;#8221; ou um simples &amp;#8220;volte daqui 1 mês pra acompanhar seu crescimento&amp;#8221;.
Mas não, ela se referia a minha saúde mental. E ela era pediatra e não psiquiatra.
Isto me fez questionar se realmente eu tinha alguma sanidade e, principalmente, que o nosso mundo realmente não estava&amp;nbsp;bem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Era o ano de 2021. Mês de janeiro. Mês em que geralmente nos damos algum tipo de luxo de classe média em ascensão,
para empreender alguma viagem paga a prestação no cartão de crédito ou simplesmente alguns dias na praia, vez ou outra
um restaurante, barzinho aqui outro ali. Mas naquele ano não foi assim.
Sequer foi possível enterrar o ano anterior e sentir a brisa do próximo, como um rito de passagem.
O ano anterior permanecia ainda ali, preso às memórias, aos corpos, às vidas que ficaram e as que se foram,
às instituições, às relações sociais. Ele agonizava, mas estava vivo. 2020&amp;nbsp;sobrevivia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A hecatombe propiciada pela pandemia da Covid-19, superara a gripe espanhola e talvez se igualara à peste negra.
Apesar do avanço da ciência e da tecnologia, não fomos capazes de prever tal catástrofe e o mundo&amp;nbsp;parou.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Foi assim &lt;br&gt;
No dia em que todas as pessoas do planeta inteiro &lt;br&gt;
Resolveram que ninguém ia sair de casa &lt;br&gt;
Como que se fosse combinado em todo o planeta &lt;br&gt;
Naquele dia, ninguém saiu saiu de casa, ninguém &lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Raul&amp;nbsp;Seixas)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pelo menos foi assim desde março de 2020, mês em que o vírus chegou em solo brasileiro.
Escolas, creches, universidades, shoppings, comércio, academias, parques, viagens, shows tudo parou e foi cancelado.
Eventualmente quando havia uma pressão de empresários e comerciantes, a vida ainda modesta e acanhada,
voltava a ter alguma normalidade entre os mercadores e capitalistas de plantão, mas o afrouxamento logo se endurecia,
quando aumentava as estatísticas de contaminados e de&amp;nbsp;mortos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida passou a girar em torno da pandemia: os noticiários revelavam a falta de consciência, empatia e
respeito dos transeuntes e aglomerados nas cidades, amontoados em seus prazeres vazios,
os números dos milhares de mortos desciam frios pela nossa garganta junto com a comida, as instituições públicas e
privadas debatiam-se entre o equilíbrio econômico e a saúde pública, sem nunca chegar a um consenso.
Os cientistas corriam contra o tempo em busca da cura e quando esta sinalizou alguns caminhos,
tropeçou nos processos político-burocráticos de interesses diversos e&amp;nbsp;obscuros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E em janeiro de 2021, o Brasil estava atrás de 50 países que já haviam iniciado a vacina.
Enquanto a vida pública se desenrolava num tremendo bacanal, a vida privada não era muito diferente.
Os confinados - privilegiados, por excelência, já que não precisavam sair para trabalhar,
como os profissionais da saúde - se debatiam em suas questões existenciais e de forçada convivência.
Muitos perderam empregos, pessoas e dignidade. A violência doméstica ficou escancarada e o feminicídio disputava a
morte com a &lt;span class="caps"&gt;COVID&lt;/span&gt;-19.
A desordem e o caos alcançaram tamanha proporção que só &amp;#8220;num mundo de cegos as coisas serão o que verdadeiramente são&amp;#8221;,
como já nos dizia&amp;nbsp;Saramago.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradoxalmente ao uso das máscaras para evitar o contágio, foi quando as máscaras morais caíram e a cegueira se tornou
visível, deixando à mostra quem realmente as pessoas são. E elas podem ser muito ruins.
As mulheres tomaram para si os chicotes da culpa e se tornaram alvo mais uma vez da covardia do patriarcado,
assumiram de novo suas duplas, triplas jornadas, lançando mão de muitas conquistas históricas.
Ocuparam-se, muitas vezes, em sobreviver e cuidar da prole e, ainda, muitas estavam vulneráveis à frente dos hospitais
e postos de saúde. Sem creches e redes de apoio, muitas mães viram-se às voltas para continuarem sendo profissionais,
esposas, amantes, mulheres,&amp;nbsp;pessoas&amp;#8230;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A depressão, a ansiedade, o luto, os traumas, a morte e todas as inscrições pandêmicas, permaneceriam nas vidas ainda
por muito tempo para além do ano que acabou. O que acabou exatamente?
A pediatra da minha filha me disse, que eu deveria ser uma das únicas dentre as outras mães,
que apresentava alguns sinais de sanidade mental.
E eu continuo me perguntando se isso é possível ou se os critérios de sanidade&amp;nbsp;mudaram.&lt;/p&gt;</description><dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">Elaine Lima</dc:creator><pubDate>Sat, 13 Aug 2016 00:00:00 -0300</pubDate><guid isPermaLink="false">tag:elainelimasilva.github.io,2016-08-13:/blog/2016/08/13/uma-consulta/</guid><category>Crônicas</category><category>Crônicas</category></item></channel></rss>